\thispagestyle{empty}
\noindent{{\bf {\Large TIIVISTELMÄ}}}
\vspace{0.5cm}

\noindent Lahti, L. (2010): \newblock {\bf Ihmisen geenien
ilmentymisen ja taustatiedon tilastolli\-nen mallitus} Väitöskirja,
Aalto-yliopiston teknillinen korkeakoulu, Dissertations in Information
and Computer Science, TKK-ICS-D19, Espoo, Suomi.\\[2mm]

\noindent
\textbf{Avainsanat:} aineistojen yhdistely, data-analyysi,
toiminnallinen genomiikka, tilastollinen mallitus, geenien
ilmentyminen\\

Mittausmenetelmien kehitys ja tutkimustiedon laajentunut saatavuus
ovat mahdollistaneet ihmisen perimän eli genomin kokonaisvaltaisen
tarkastelun. Tämä on avannut uusia nä\-kö\-kul\-mi\-a biologiseen
tutkimukseen ja auttanut ymmärtämään elämän syntyä ja rakennetta uusin
tavoin. Toiminnallinen genomiikka on molekyylibiologian osa-alue, joka
tutkii perimän toiminnallisia ominaisuuksia. Perimän toimintaan
liittyvää mittausaineistoa on runsaasti saatavilla, mutta
korkeaulotteisiin mittauksiin liittyy monimutkaisia ja tuntemattomia
taus\-ta\-te\-ki\-jöi\-tä, joi\-den huomiointi mallituksessa on
haasteellista.  Tehokkaat laskennalliset menetelmät ovat avainasemassa
py\-rit\-tä\-es\-sä jalostamaan uusista havainnoista käyttökelpoista
tietoa.

Tässä väitöskirjassa on kehitetty yleiskäyttöisiä laskennallisia
menetelmiä, joilla voidaan tutkia ihmisen geenien ilmentymistä koko
perimän tasolla.  Geenien ilmentyminen viittaa lähetti-RNA-molekyylien
tuottoon solussa perimän sisältämän informaation nojalla. Tämä on
keskeinen perinnöllisen informaation säätelytaso, jonka avulla solu
säätelee proteiinien tuottoa ja solun toi\-min\-taa ajasta ja
tilanteesta riippuen. Tilastollinen oppiminen ja todennäköisyyksin
perustuva probabilistinen mallitus tarjoavat teoreettisen kehyksen,
jonka avulla rinnakkaisiin mittauksiin ja taustatietoihin sisältyvää
informaatiota voidaan käyttää kasvattamaan mallien tilastollista
voimaa. Kehitetyt menetelmät ovat yleiskäyttöisiä laskennallisen
tieteen tutkimusvälineitä, jotka tekevät vähän, mutta selkeästi
ilmaistuja mallitusoletuksia ja sietävät korkeaulotteisiin
toiminnallisen genomiikan havaintoaineistoihin sisältyviä
epävarmuuksia.

Väitöskirjassa kehitetyt menetelmät tarjoavat ratkaisuja kolmeen
keskeiseen mallitusongelmaan toiminnallisessa
genomiikassa. Luotettavien esi\-kä\-sit\-te\-ly\-me\-ne\-tel\-mi\-en
kehittäminen on työn ensimmäinen päätulos, jossa tietokantoihin
si\-säl\-ty\-vää taustatietoa käytetään perimänlaajuisten
mittausaineistojen epä\-var\-muuk\-si\-en
vä\-hen\-tä\-mi\-sek\-si. Toisena päätuloksena väitöskirjassa
kehitetään uusi ali\-ava\-ruus\-ka\-sa\-u\-tuk\-seen perustuva
me\-ne\-tel\-mä, jonka avulla voidaan tutkia ja kuvata solubiologisen
vuorovaikutusverkon käyttäytymistä kokonaisvaltaisesti ihmiskehon eri
osissa. Taustatietoa geenien vuorovaikutuksista käy\-te\-tään
ohjaamaan ja nopeuttamaan mallitusta. Me\-ne\-tel\-mäl\-lä saadaan
uutta tietoa geenien säätelystä ja kudosten toiminnallisista
yhteyksistä. Kolmanneksi väitöskirjatyös\-sä ke\-hi\-te\-tään uusia
me\-ne\-tel\-miä perimänlaajuisten mittausaineistojen yhdistelyyn.
Ihmisen geenien ilmentymisen ja muiden aineistojen riippuvuuksien
mallitus mahdollistaa sellaisten toiminnallisten yhteyksien ja
vuorovaikutusten havaitsemisen, joiden tutkimiseksi yksittäiset
havaintoaineistot ovat riit\-tä\-mät\-tö\-miä. Aineistojen yhdistelyyn
ke\-hi\-tet\-ty\-jä me\-ne\-tel\-mi\-ä sovelletaan
syö\-pä\-me\-ka\-nis\-mi\-en ja lajien välisten eroavaisuuksien
tutkimiseen. Jul\-kais\-tuil\-la avoimen läh\-de\-koo\-din
toteutuksilla on pyritty varmistamaan kehitettyjen menetelmien
saatavuus ja laajempi käyttöönotto laskennallisen biologian
tutkimuksessa.

